% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{vectorlogos}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TD~,mois=Janvier,annee=2024,numdoc=04,titre={TD04 (Corr)}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]

\begin{document}

\begin{python}
from math import gcd   #on importe la fonction pgcd
def mystere(a, b) :
	res = gcd(a, b)    #on calcule le pgcd, stocké dans res
	if res == 1 :      #si il vaut 1 := True (1ers entre eux)
		return True
	else :             #sinon := False (pas 1ers entre eux)
		return False

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\part{TD04 - Divisibilité, Nombres premiers, PGCD (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo1
On obtient \textit{facilement} :

\begin{enumerate}
	\item \DivEucl*{147}{12} ;% $147 = 12 \times 12 + 5$, avec $0 \pp 5 < 12$ ;
	\item \DivEucl*{123456}{169} ;%$\num{123456} = 169 \times \fpeval{trunc(123456/169,0)} + \xintiiRem{123456}{169}$, avec $0 \pp \xintiiRem{123456}{169} < 169$ ;
	\item \DivEucl*{-25}{4}.%$\num{-25} = 4 \times (-7) + 3$, avec $0 \pp 3 < 4$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On travaille avec le test de primalité.
	\begin{enumerate}
		\item
		\begin{itemize}
			\item $\sqrt{739} \approx \num{\fpeval{round(sqrt(739),2)}}$ ;
			\item aucun nombre premier inférieur à \num{\fpeval{round(sqrt(739),2)}} ne divise 739.
		\end{itemize}
		Donc 739 est premier.
		\item $361 = 19 \times 19$, donc 361 n'est pas premier.
		\item 
		\begin{itemize}
			\item $\sqrt{569} \approx \num{\fpeval{round(sqrt(569),2)}}$ ;
			\item aucun nombre premier inférieur à \num{\fpeval{round(sqrt(569),2)}} ne divise 569.
		\end{itemize}
		Donc 569 est premier.
	\end{enumerate}
	\item On utilise la \textit{méthode par tableau vertical}.
	\begin{enumerate}
		\item On a $88=\Decomposition[Exposant]{88}$ car :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{88}
		\item On a $\num{1250}=\Decomposition[Exposant]{1250}$ car :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{1250}
		\item On a $\num{123456}=\Decomposition[Exposant]{123456}$ car :
		
		\smallskip
		
		\Decomposition[TableauVertical]{123456}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item De même de précédemment, on obtient $250=\Decomposition[Exposant]{250}$.
		\item On en déduit donc que $250$ admet $(1+1)\times(3+1)=2\times4=8$ diviseurs.
		\item L'arbre permettant d'énumérer tous les diviseurs de 250 est :
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=0.45]
				\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,semithick]
				\tikzstyle{flechefin}=[purple,dashed]
				\tikzstyle{noeud}=[inner sep=2pt]
				\tikzstyle{noeudfin}=[right,purple]
				%noeuds
				\coordinate (RACINE) at ({-5},{-3.5}) ;
				\node[noeud] (Da) at (-2.5,-1.5) {$2^0$};
				\node[noeud] (Ca) at (0,-0) {$5^0$}; \node[noeudfin] (R1) at (1.5,-0) {$2^0 \times 5^0 = \fpeval{2^0*5^0}$};
				\node[noeud] (Cb) at (0,-1) {$5^1$}; \node[noeudfin] (R2) at (1.5,-1) {$2^0 \times 5^1 = \fpeval{2^0*5^1}$};
				\node[noeud] (Cc) at (0,-2) {$5^2$}; \node[noeudfin] (R3) at (1.5,-2) {$2^0 \times 5^2 = \fpeval{2^0*5^2}$};
				\node[noeud] (Cd) at (0,-3) {$5^3$}; \node[noeudfin] (R4) at (1.5,-3) {$2^0 \times 5^3 = \fpeval{2^0*5^3}$};
				\node[noeud] (Db) at (-2.5,-5.5) {$2^1$};
				\node[noeud] (Ce) at (0,-4) {$5^0$}; \node[noeudfin] (R5) at (1.5,-4) {$2^1 \times 5^0 = \fpeval{2^1*5^0}$};
				\node[noeud] (Cf) at (0,-5) {$5^1$}; \node[noeudfin] (R6) at (1.5,-5) {$2^1 \times 5^1 = \fpeval{2^1*5^1}$};
				\node[noeud] (Cg) at (0,-6) {$5^2$}; \node[noeudfin] (R7) at (1.5,-6) {$2^1 \times 5^2 = \fpeval{2^1*5^2}$};
				\node[noeud] (Ch) at (0,-7) {$5^3$}; \node[noeudfin] (R8) at (1.5,-7) {$2^1 \times 5^3 = \fpeval{2^1*5^3}$};
				%flèches
				\draw[fleche] (RACINE)--(Da) ;
				\draw[fleche] (RACINE)--(Db) ;
				\draw[fleche] (Da)--(Ca) ;
				\draw[fleche] (Da)--(Cb) ;
				\draw[fleche] (Da)--(Cc) ;
				\draw[fleche] (Da)--(Cd) ;
				\draw[fleche] (Db)--(Ce) ;
				\draw[fleche] (Db)--(Cf) ;
				\draw[fleche] (Db)--(Cg) ;
				\draw[fleche] (Db)--(Ch) ;
				%résultats
				\draw[flechefin] (Ca)--(R1) (Cb)--(R2) (Cc)--(R3) (Cd)--(R4);
				\draw[flechefin] (Ce)--(R5) (Cf)--(R6) (Cg)--(R7) (Ch)--(R8);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Ainsi $\mathscr{D}_{250}=\EcritureEnsemble[\strut]{1/2/5/10/25/50/125/250}$.
	\end{enumerate}
	\item On utilise l'algorithme d'Euclide pour déterminer le PGCD.
	\begin{enumerate}
		\item \PresentationPGCD[CouleurResultat]{782}{221}.
		\item \PresentationPGCD[CouleurResultat]{157}{17}.
		\item \PresentationPGCD[CouleurResultat]{1550}{450}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo4
On commente l'algorithme \calg{\logopythonvect[notm]}, qui est une \calg{fonction booléenne} qui renvoie \cpy{\piton{True}} si \cpy{a} et \cpy{b} sont premiers entre eux, \cpy{\piton{False}} sinon.

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=12cm,Alignement=center,Filigrane]{}
from math import gcd   #on importe la fonction pgcd
def mystere(a, b) :
	res = gcd(a, b)    #on calcule le pgcd, stocké dans res
	if res == 1 :      #si il vaut 1 := True (1ers entre eux)
		return True
	else :             #sinon := False (pas 1ers entre eux)
		return False
\end{CodePiton}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=12cm,Alignement=center>{}
mystere(25, 4)
mystere(25, 35)
mystere(6541, 6552)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\end{document}